---
aid: 9025
zid: 628185
title: "能不能在中国南方种植水葫芦作为饲料？"
author: liutom2
date: 2016-01-02 00:06:33+07:00
lastmod: 2016-01-06 10:56:00+07:00
---

liutom2 于 2016-1-2 00:06:33 发表了：

水葫芦这东西大概是水生植物里长的最快的物种了，要不然也不会在现代成了毒草。不过现代是毒草，不等于那个时候也是毒草。

先说说水葫芦的优点。

1.长的很快，只要温度合适，这东西最快一天能长一倍，所谓成几何级数增长，快速的增长意味着更高的产量，明代绝大部分水面并不能种植什么植物，因此水葫芦有生长空间。

2.有一定的营养价值，据说鲜的含有粗蛋白 1.19%，粗纤维 1.11%，粗脂肪 0.24%，无氮浸出物 2.24%。当然，悲催的是另外的 95%都是水。不管怎么说，这东西不需要照顾，只要去水里捞就可以了，等于白得的饲料，用来养鸡养鸭养猪都是可以的。你问为什么不用粮食养猪？猪都知道，小冰河时期粮食产量下降，哪儿轮的到它们吃粮食？到了饥荒的时候恐怕连猪都吃不到这东西，因为让人吃了。

3.据说能净化水质，不过我怀疑狒狒们还没有能力污染太多的水域。

缺点也有不少

1.长太快了，据说能完全遮蔽河道，它下面的其他水生植物就获得不了阳光都死了，水生动物因为没有水生植物释放氧气也死了（其实这是胡扯，水面本身是可以溶解氧的）。

2.会吸收重金属，如果不处理，水葫芦死后根部会沉到水底，形成一个有毒的重金属沉积层。当然，如果水里本来就没多少重金属，那就是扯淡了。

3.含水分太多，95%都是水，弄回来必须要晒干才能用，利用效率会有点低。

总的来说，在小冰河时期，中国南方的气温应该是适合水葫芦生长的，水葫芦生长的温度是 25-35 度，也就是很长时间都是适合水葫芦生长的，因而可以获得较高的产量。所谓长的太多，其实是现代才会发生的事情，要知道所谓生物防治水葫芦用的是儒艮，那东西一天才吃 45 公斤的水葫芦，跟养殖业捞取水葫芦的速度根本不值一提。现代是因为有足够的饲料没人捞水葫芦所以才泛滥的。

水葫芦作为饲料使用也存在一定的问题，一个是需要晾晒去除水分，其次是口感较差，动物未必爱吃。不过在小冰河时期人都没的吃的时期，动物们有水葫芦吃就不错了，难道它们想饿死？

---

liutom2 于 2016-1-2 00:07:35 发表了：

仅使用理论显然是比较苍白的，下面引用一篇现代论文供参考。

http://www.docin.com/p-779434988.html

---

knifers 于 2016-1-2 01:33:07 发表了：

要多想以后，不能为当时一时爽给后面带来更大损失和麻烦。。

否则的话只为了让人们吃饱的话，直接进行人工减丁和宣扬吃人合法效果还更好呢，但身为一个政权绝对不可能这么做不是？

&nbsp; &nbsp; 固然在大家都吃不饱饭的时候有能吃的就不错了，但社会总要进步吧。到大家都能吃饱饭了，这些东西没法处理成灾了，到时候你怎么办？再说对临高来说这种速生物种也并非必须的。有几千万人口就足以支撑五百废十分优越的生活了，其余的人就算死光了又怎么样？还能给剩下的人更多的发展空间，从而产生一段时间的“盛世”，让元老院统治更牢固呢

---

轻舟 于 2016-1-2 01:41:47 发表了：

这玩意当初给猪当饲料都没用吧……

---

liutom2 于 2016-1-2 08:28:00 发表了：

> 轻舟 发表于 2016-1-2 01:41
>
> 这玩意当初给猪当饲料都没用吧……

据说在饲养生猪的时期很好，猪吃了长膘，现在都养瘦猪，所以不能吃这个了，但养鸡鸭鹅的还有用水葫芦当饲料的。

具体来说，号称中国有 180 多万吨水葫芦，而某个养几万只鸡鸭的饲养场一年能吃一万吨。

这东西主要是需要捞和晾晒，废人工，现代人工贵不值当，狒狒们那个条件有的是人。

所谓泛滥，那是因为没人去弄。

---

無想の風 于 2016-1-2 15:53:13 发表了：

这得多蛋疼

这么说吧,等哪天大家不想继续用它当饲料的时候,只要捞不干净,它就成了祸害

南方湖泊水道那么多,真被铺天盖地的水葫芦占据的话,想治理都没法治理

---

波尔布特 于 2016-1-2 18:32:45 发表了：

楼主，还是用浮萍当饲料吧，小时候我捞过浮萍喂鸭子，起码不用担心以后泛滥成灾。

---

dengjianyyy 于 2016-1-5 13:13:19 发表了：

水葫芦大量滋生的一个重要原因就是水体里富含氮和磷。明末即没有氮肥，也没有洗衣粉，并且水葫芦还怕冷，能不能推广都是个很大的问题，别说造成污染了。

---

dengjianyyy 于 2016-1-5 13:19:33 发表了：

水葫芦不是遮蔽了水面导致水中氧气缺乏，而是枯死后沉入水体内腐烂分解导致水中氧气缺乏。

---

琼府县办刘主任 于 2016-1-5 14:11:25 发表了：

> liutom2 发表于 2016-1-2 08:28
>
> 据说在饲养生猪的时期很好，猪吃了长膘，现在都养瘦猪，所以不能吃这个了，但养鸡鸭鹅的还有用水葫芦当饲 ...

然而这样养出来的鸡鸭鹅的肉质以及生长速度不符合市场需求······

---

萨里沙之刃 于 2016-1-5 14:18:19 发表了：

这玩意儿早年引进过，然后就成灾了...........

实验结果，猪吃了不长肉。

---

琼府县办刘主任 于 2016-1-5 14:24:03 发表了：

> 萨里沙之刃 发表于 2016-1-5 14:18
>
> 这玩意儿早年引进过，然后就成灾了...........
>
> 实验结果，猪吃了不长肉。

是不涨瘦肉~~~

---

萨里沙之刃 于 2016-1-5 14:30:38 发表了：

> 琼府县办刘主任 发表于 2016-1-5 14:24
>
> 是不涨瘦肉~~~

差不多就那意思吧，听当地人说的，可能不太清楚。

---

liutom2 于 2016-1-5 22:28:48 发表了：

> 萨里沙之刃 发表于 2016-1-5 14:30
>
> 差不多就那意思吧，听当地人说的，可能不太清楚。

问题是狒狒们现在这个历史时期是严重缺乏粮食和肉食，尤其是肥肉的。

如果推广水葫芦，起码在 100 年内能提供大量的提代饲料，可以饲养大量的肥猪，只要持续捞取水葫芦，这东西根本就不可能泛滥，中国也是改革开放 10 年以后才开始出现水葫芦泛滥的，之前哪儿有这种事情?

任何时候，手里掌握有大量的粮食都是好事，狒狒们没有现代农药和化肥，未来的很长时间也不会有，起码不会有足够的数量，那么水葫芦就可以极大的弥补粮食产量的不足，起码可以多生产些猪肉给人民吃吃。

---

knifers 于 2016-1-6 00:30:28 发表了：

> liutom2 发表于 2016-1-5 22:28
>
> 问题是狒狒们现在这个历史时期是严重缺乏粮食和肉食，尤其是肥肉的。
>
> 如果推广水葫芦，起码在 100 年内能 ...

&nbsp; &nbsp; 就像我之前说的。真要不顾后果只管粮食，那宣布吃人合法绝对更有效。但一个政权怎么能不考虑后果呢，哪怕是一百年后的。再说临高现在也没窘迫到需要不顾一切的给人民供给粮食的地步呢。

---

Scat 于 2016-1-6 01:49:02 发表了：

可以用来养罗非鱼，草鱼金鼓鱼也爱吃，省掉捞的人工，水葫芦之所以成灾主要就是因为捞不划算。

不过本时空水葫芦成灾的原因并不是因为这种植物如何，而是因为水体污染富营养化。临高时空的水体能达到富营养化的并不多，没有养分也长不成那样。

在临高位面可以用人工湿地处理污水，把污水倒进一个坑里再加一些河水补充氧气，然后让水生植物生长，浅水可以养蒲草和芦苇，定期收割就把过剩养分带走了，深水可以养水葫芦之类，然后在人工湿地出口设一个闸，每天划小船把水葫芦钩到下一个池塘里，在这里养鱼各种草进去就都吃了。

---

Scat 于 2016-1-6 02:04:43 发表了：

顺便补充一下，水葫芦是一种固氮植物，有联合固氮菌，有大量磷的食物时候就会成灾。

比如经典案例滇池，成灾的原因是因为昆明附近有几个大磷矿，改开以后个人集体一块上，把山体扒开整个磷矿脉露着，大量磷被自然分解成可溶性的顺雨水流进滇池，加上昆明自己的污染，就凑够了，这个无可治理。

另一个经典案例太湖，是因为周边快速工业化，大量使用含磷洗涤剂，后来在整个流域内禁了含磷洗涤剂控制磷肥用量，就好转了。

临高位面其实没有那么大磷消耗量，水葫芦八成长不到那么疯

---

萨里沙之刃 于 2016-1-6 07:25:04 发表了：

> liutom2 发表于 2016-1-5 22:28
>
> 问题是狒狒们现在这个历史时期是严重缺乏粮食和肉食，尤其是肥肉的。
>
> 如果推广水葫芦，起码在 100 年内能 ...

如果这玩意儿真这么好，当地人肯定拿来喂猪了，事实是当地人就让他在水里那么烂着。

---

跟但丁混的 于 2016-1-6 07:28:22 发表了：

> 萨里沙之刃 发表于 2016-1-6 07:25
>
> 如果这玩意儿真这么好，当地人肯定拿来喂猪了，事实是当地人就让他在水里那么烂着。
>
> ...

都说了人工

---

萨里沙之刃 于 2016-1-6 07:40:09 发表了：

> 跟但丁混的 发表于 2016-1-6 07:28
>
> 都说了人工

既然人工成为了一个问题，那只能说明这玩意儿长肉的价值还不如人工贵。

---

跟但丁混的 于 2016-1-6 08:47:06 发表了：

> 萨里沙之刃 发表于 2016-1-6 07:40
>
> 既然人工成为了一个问题，那只能说明这玩意儿长肉的价值还不如人工贵。
>
> ...

那是现在不是明末

明末你有粮食喂猪吗。。。。。。

---

萨里沙之刃 于 2016-1-6 08:52:31 发表了：

> 跟但丁混的 发表于 2016-1-6 08:47
>
> 那是现在不是明末
>
> 明末你有粮食喂猪吗。。。。。。

明末更没那么多闲人了。

---

liutom2 于 2016-1-6 09:03:23 发表了：

> 萨里沙之刃 发表于 2016-1-6 08:52
>
> 明末更没那么多闲人了。

没肉吃的人永远有，现代用玉米喂猪，仍然不能保证猪肉供应。

---

liutom2 于 2016-1-6 09:05:08 发表了：

> 萨里沙之刃 发表于 2016-1-6 07:25
>
> 如果这玩意儿真这么好，当地人肯定拿来喂猪了，事实是当地人就让他在水里那么烂着。
>
> ...

事实是用来喂猪几十年，改开之后粮食类饲料供应能满足，另一方面开始不吃肥肉了，水葫芦就没人用了。

问题的关键是水葫芦喂猪长肥肉。

---

萨里沙之刃 于 2016-1-6 10:55:09 发表了：

> liutom2 发表于 2016-1-6 09:03
>
> 没肉吃的人永远有，现代用玉米喂猪，仍然不能保证猪肉供应。

没那么多闲人投入到这种活动中。想吃肉？吃人好不好。

---

萨里沙之刃 于 2016-1-6 10:56:37 发表了：

> liutom2 发表于 2016-1-6 09:05
>
> 事实是用来喂猪几十年，改开之后粮食类饲料供应能满足，另一方面开始不吃肥肉了，水葫芦就没人用了。
>
> 问 ...

按照当地人的说法，吃这个猪不长膘还乱长毛，只适合拿去给秃顶的人吃。

至于你这个长肥肉，没听说过。

---
